# 1. Определить язык, порождаемый заданной грамматикой.

## Алгоритм

Построить варианты цепочек, которые порождаются этой грамматикой, выделить закономерности.

## Пример

```math
\begin{cases}
    S \to aS | aB \\
    B \to bB | bC \\
    C \to cC | c
\end{cases}
```

Здесь видно, что из $`S`$ можно породить сколько угодно $`a`$ (но не менее одной), после чего мы перейдем в состояние $`B`$. Для $`B`$ аналогично порождается не менее одной $`b`$, далее переходим в $`C`$. Из $`C`$ порождается не менее одной $`c`$. Язык, порождаемый этой грамматикой, можно представить так:

```math
L(G) = \{ a^n b^m c^r | n, m, r \ge 1 \}
```

Или так:

```math
L(G) = \{ a^+ \} \{ b^+ \} \{ c^+ \}
```
# 2. Построить объединение, пересечение и конкатенацию заданных языков.

## Более простая задача
Даны языки $`L_1=\{ ab, ba, aa \}`$, $`L_2=\{ bb, aa \}`$. Построить $`L_1 \cap L_2, L_1 \cup L_2, L_1L_2`$.

*Решение:*


$`L_1 \cap L_2=\{ aa \}`$ только слова, входящие и в первый язык, и во второй



$`L_1 \cup L_2=\{ ab, ba, aa, bb \}`$ все слова, входящие или в первый язык, или во второй



$`L_1L_2=\{ abbb, abaa, babb, baaa, aabb, aaaa \}`$ все слова, началом которых является слово из первого языка, а концом - из второго


## Задача 3, вариант 45
Дан язык $`L=\{ a, a^4 \}`$. Построить $`L^2, L^3, L^n, L^+, :^*`$. Записать $`L^n`$ как множество, указав вид его элементов.

*Решение:*

```math
L^2=LL=\{ aa, aa^4, a^4a, a^4a^4 \} = \{ a^2, a^5, a^8 \}
```

```math
L^3=\{ a^2, a^5, a^8 \}\{ a, a^4 \} = \{ a^3, a^6, a^9, a^{12} \}
```

```math
L^n = \{ a^i | i \in \{ n+3j, j=\overline{0,n} \} \}
```

```math
L^+ = \{ a^i|i \in N \}
```

```math
L^* = \{ a^i | i \in N \} \cup \{\lambda\}
```
# 3. Определить (с обоснованием) класс языка, заданного в виде множества.

## Путь решения
Построить по множеству грамматику, далее по грамматике и определениям классов понять, к какому классу относится язык

Классификация грамматик:  
* Грамматика класса 0:  
  Правила вида $`\varphi\to\psi`$, где $`\varphi\in V_T^*V_N(V_T \cup V_N)^*`$, $`\psi \in (V_T \cup V_N)^*`$
* Контекстно-зависимые(КЗ) грамматики:  
  Правила вида $`\varphi\to\psi`$, где $`\varphi\in V_T^*V_N(V_T \cup V_N)^*`$, $`\psi \in (V_T \cup V_N)^*`$  
  и $`|\varphi|\le|\psi|`$
* Контекстно-свободные(КС) грамматики:  
  Правила вида $`A\to\psi`$, где $`A\in V_N`$, $`\psi \in (V_T \cup V_N)^*`$
* A-грамматики:  
  Правила вида $`A\to a`$, $`A\to aB`$, $`A\to \lambda`$, где $`A,B\in V_N`$; $`a\in V_T`$  
* Контекстная грамматика(грамматика класса 1):  
  Правила вида $`\alpha A\beta\to\alpha\omega\beta`$, где $`\alpha ,\beta\in(V_T\cup V_N)^*, A\in V_N, \omega\in(V_T\cup V_N)^*`$  

## Пример
Тема 2, номера 25 (КЗ), 26 (a-c - КС)
# 4. Построить грамматику, порождающую заданный язык.

## Более простые задачи даны в теме 2, особенно 20, 26

## Задача 4, вариант 45

Построить А-грамматику для языка $`L(G_1)L(G_2)`$, где

```math
G_1:
    \begin{cases}
        S \to acS | caC \\
        C \to cC | \lambda
    \end{cases}
```

```math
G_2:
    \begin{cases}
        S \to aS | cC \\
        C \to cC | \lambda
    \end{cases}
```

*Решение:*

Представим $`L(G_1)`$ и $`L(G_2)`$ в виде регулярного выражения:
```math
L(G_1) = (ac)^*cac^*
```
```math
L(G_2) = a^*cc^*
```
Отсюда
```math
L(G_1)L(G_2) = (ac)^*cac^*a^*cc^*
```

Сократить это выражение не получится, поэтому 
```mermaid
graph LR
    S((S))
    style S fill:#3f3,stroke:#000,stroke-width:4px
    A((A))
    style A fill:#fff,stroke:#000,stroke-width:4px
    B((B))
    style B fill:#fff,stroke:#000,stroke-width:4px
    C((C))
    style C fill:#fff,stroke:#000,stroke-width:4px
    D((D#))
    style D fill:#fff,stroke:#000,stroke-width:4px

    S--a-->A
    S--c-->B
    A--c-->S
    B--a-->C
    C--a-->C
    C--c-->C
    C--c-->D
    D--c-->D
```

По автомату строим грамматику:
```math
\begin{cases}
    S \to aA | cB \\
    A \to cA \\
    B \to aC \\
    C \to aC | cC | cD \\
    D \to cD | \lambda
\end{cases}
```
# 5. Проверить, является ли грамматика однозначной.

Точных алгоритмов нет, но однозначными являются все ГПП, LL(k) и некоторые А-грамматики

## Примеры - тема 5, задачи 7-9

###  Определения
Цепочка называется неоднозначной в грамматике $`G_1`$, если для нее $`\exists`$ более одного дерева. Грамматика неоднозначна, если она порождает неоднозначные цепочки
### Возможный метод решения
Попробовать показать неоднозначность, построив разные деревья, порождающие одинаковые цепочки. Как правило, грамматика окажется неоднозначной. ЛИбо проверить, исходя из первого предложения.
# 7. Применить СУ-схему к цепочке.

## Пример - тема 5, номер 1

### Принцип действия
Правила применяются одновременно к двум входным символам таким образом, чтобы до запятой получилась исходная цепочка, тогда после запятой получится ее перевод. Начинаем с цепочки $`<S,S>`$.

### Пример $`i+i*i`$
```math
<\bold{S},S> \implies 
```
```math
<T+\bold{S}, TS+> \implies 
```
```math
<T+\bold{T}, TT+> \implies 
```
```math
<\bold{T}+M*T, TMT*+> \implies 
```
```math
<M+M*\bold{T}, MMT*+> \implies 
```
```math
<\bold{M}+M*M, MMM*+> \implies
```
```math
<i+\bold{M}*M, iMM*+> \implies 
```
```math
<i+i*\bold{M},iiM*+ > \implies 
```
```math
<i+i*i, iii*+>
```
# 8. Построить грамматику для разбора арифметических выражений, построенных с использованием знаков $`+`$, $`\times`$ и скобок ( , ) [Или: логических выражений, построенных с использованием знаков отрицания, $`\&`$, $`\vee`$ и скобок ( , )]

## Пример - тема 5, номер 10

### Принцип действия
Грамматики строятся по типу грамматики из номера 1 (тема 5), причем из любого нетерминала должно быть правило, ведущее непосредственно в следующий (так, чтобы S можно было заменить на Т, Т - на М и так далее), кроме последнего. Также действия, обладающие бОльшим приоритетом, должны появляться ниже.
# 9. Построить автомат, распознающий язык, заданный регулярным выражением.

## Принцип построения
Строится автомат с $`\lambda`$-переходами, причем
* для конкатенации ($`ab`$) $`\lambda`$-переход ведет от a к b
![](../images/11_1.png)
* для итерации (*)
![](../images/11_3.png)
* для объединения (+)
![](../images/11_2.png)

Далее необходимо оптимизировать его по следующим правилам:
1. Если из вершины А исходит единственная дуга, и это $`\lambda`$-дуга в вершину В, тогда вершины А и В можно слить.
2. Если в вершину В входит единственная дуга, и это $`\lambda`$-дуга из вершины С, то вершины В и С можно слить.
3. Состояния, принадлежащие одному ориентированному циклу из $`\lambda`$-дуг, можно слить.

Далее автомат детерминируется (вопрос 9).
# 10. Минимизировать число состояний заданного автомата.

##Принцип работы
Вначале автомат необходимо сделать детерминированным (билет 7). 
![](../images/t10_1.jpg) Далее проводим минимизацию по Хафмену:
1. Строим таблицу переходов.
![](../images/t10_2.jpg) 
2. Выделяем классы предположительно эквивалентных состояний – конечные и не конечные.
3. В ту же таблицу переходов вместо состояний в ячейках вписываем их классы. 
![](../images/t10_3.jpg) 
Далее смотрим столбцы, которые относятся к состояниям одного класса. Если есть столбцы, которые отличаются друг от друга,то этот класс разбивается на несколько новых так, что в один новый класс входят только те состояния, столбцы для которых не отличались (см. пояснение на 3 картинке). После чего снова проделываем шаг 3, вписывая в ячейки номера уже новых классов. 
4. Состояния в классах ведут себя одинаково – классы эквивалентности. Минимизация закончена, состояния одного класса можно слить в одно состояние.
# 11. Определить язык, распознаваемый заданным автоматом.

Строится грамматика по автомату, далее по грамматике определяется язык. 
Грамматика по диаграмме:
1. Вершина с меткой $`A_{i}`$ - нетерминал $`A_{i}`$
2. Дуга из $`A`$ в $`B`$ с меткой $`a`$ - правило $`A\rightarrow aB`$
3. Начальная вершина - начальный символ грамматики
4. Заключительная вершина R с меткой # - правило $`R\rightarrow\lambda`$ 

Определение языка по грамматике - задание 1.
# 13. Сравнить регулярные выражения (обосновать определённое отношение)

В принципе, либо можно преобразовать по тождествам, либо выявить закономерность, что именно строят эти регулярные выражения
Тождества:
1. $`\alpha + \alpha = \alpha`$
1.  $`\alpha + \beta = \beta + \alpha`$
1. $`\alpha(\beta\gamma) = (\alpha\beta)\gamma`$
1. $`\alpha+(\beta+\gamma) = (\alpha+\beta)+\gamma`$
1. $`\alpha 1=1\alpha = \alpha`$
1. $`\alpha 0=0\alpha = 0`$
1. $`(\alpha+\beta)\gamma=\alpha\gamma+\beta\gamma`$
1. $`\gamma(\alpha+\beta)=\gamma\alpha+\gamma\beta`$
1. $`\alpha^*=\alpha+\alpha^*`$  
1. $`(\alpha^*)^*=\alpha^*`$ 
1. $`\alpha^*\alpha^*=\alpha^*`$
1. $`\alpha\alpha^*=\alpha^*\alpha`$ 
1. $`\alpha+0=\alpha`$
1. $`1^*=1`$ 
1. $`0^*=1`$
1. $`(\alpha\beta)^*\alpha=\alpha(\beta\alpha)^*`$
1. $`(\alpha^*\beta)^*\alpha^*=(\alpha+\beta)^*=(\alpha^*+\beta^*)^*`$
1. $`(\alpha^*\beta)^*=(\alpha+\beta)^*\beta+1`$  
    Доказательтсво: $`(\alpha^*\beta)^*=1+\alpha^*\beta+\alpha^*\beta\alpha^*\beta+\alpha^*\beta\alpha^*\beta\alpha^*\beta+...=1+(\alpha^*+\alpha^*\beta\alpha^*+\alpha^*\beta\alpha^*\beta\alpha^*+...)\beta=1+(\alpha+\beta)^*\beta`$
1. $`(\alpha\beta^*)^*=\alpha(\alpha+\beta)^*+1`$ 
1. Если $`\alpha=\beta^*\gamma`$, то $`\alpha=\beta\alpha+\gamma`$
1. Если $`1 \notin \beta`$ и $`\alpha=\beta\alpha+\gamma`$, то $`\alpha=\beta^*\gamma`$
# 14. Проверить свойство грамматики (однозначность, ГПП, LL(1))

Однозначность - задание 5. В том числе может помочь проверка на ГПП и на LL(1), так как такие грамматики однозначны.

Грамматика НЕ является ГПП, если
* есть $`\lambda`$-правила
* есть правила с одинаковыми правыми частями
* между какими-то двумя символами определено НЕ одно отношение предшествования.
Для определения последнего строим таблицу (пример)
![](../images/47_1.png)
* $`X\stackrel{\circ}{=} Y`$, если в $`R`$ есть правило $`A\rightarrow\alpha XY\beta`$. Это означает на практике, что мы смотрим на правые части правил, выделяем попарно символы, записанные в них рядом, и записываем $`\stackrel{\circ}{=} `$ в клетку, находящуюся на пересечении строки, помеченной левым символом из пары, и столбца, помеченного правым символом из пары. В таблице это, например, $`\$S`$, $`S\$`$, $`aA`$, $`AB`$ и так далее.

* $`X<\circ Y\Leftrightarrow A\rightarrow\alpha XB\; \& \;Y\in Head(B)`$. Снова берем символы попарно из правых частей правил, причем правый символ должен быть нетерминалом. От правого символа смотрим Head, после чего записываем знак $`<\circ`$ между левым символом и всеми символами из Head'а правого. Например, в паре $S Head(S) = {a,b}, поэтому помещаем символ $`<\circ `$ в строку $, в столбцы a и b. Для пары AB Head(B) = b, поэтому символ помещается на пересечении строки А и столбца b.
* $`X\circ> a\Leftrightarrow A\rightarrow\alpha BC\beta\&X\in Tail(B)\&a\in First_{1}(C)`$. Слева в паре может находиться только нетерминал, справа может быть что угодно. От левого символа берется Tail, от правого $`First_1`$, с учетом того, что $`First`$ от терминала равен самому этому терминалу. Множество $`First_1`$ будет содержать по определению только терминалы. Знак ставится на пересечении любой строки из первого множества и любого столбца из второго. Например, в паре $`AB`$ $`Tail(A) = \{A,a\}`$, a $`First_1(B) = \{b\}`$; знак ставится на пересечениях строк А, а и столбца b.

Грамматика не является ГПП, если хотя бы в одной клетке больше одного знака (красный цвет в примере). Соответственно, при обнаружении такого случая в ходе проверки на ГПП дальше можно не проверять, так как ГПП она уже не является.

Для проверки на LL(1) сначала пополняем грамматику. Далее по примеру.

**Пример.** Рассмотрим пополненную грамматику:
```math
\begin{cases}
    S' \to S\$ \\
    S \to aAC|bAb \\
    S \to aA|\lambda \\
    C \to bC|\lambda
\end{cases}
```
Тогда
```math
\underbrace{M_S^{aAC}=\{a\}, \space M_S^{bAb}=\{b\}}_{\cap=\varnothing}
```
```math
\underbrace{M_A^{aA}=\{a\}, \space M_A^{\lambda}=\{b, \$\}}_{\cap=\varnothing}
```
```math
\underbrace{M_C^{bC}=\{b\}, \space M_C^{\lambda}=\{\$\}}_{\cap=\varnothing}
```
Все пересечения пусты, значит грамматика LL(1).
# 15. Проверить, является ли грамматика LL(k) для какого-нибудь k.

## Пример: тема 7, номер 5
(далее индексы слева от $`M_A^{\beta}`$ в письменных работах необходимо писать в левом нижнем углу, так как я в такую магию не умею). Рассмотрим на указанном примере.

Исследуем на LL(1). Пересечение для $`M_A^{\lambda}`$ = {a,b} и $`M_A^{b}`$ = {b} непустое, поэтому уже не LL(1), значит, не строго LL(1) - эти два термина для k = 1 эквивалентны.

На LL(2). Для нестрогого анализа смотрим 2$`M_X^{y}`$ для любых вхождений в правые части всех правил нетерминала X; вместо y перебираем все правые части правила X. Например, А входит в правые части цепочек "aAaa$" и "bAba$". Все, что находится в них до А, нам не интересно, поэтому рассматриваем 4 варианта: 2$`M_A^{b}`$(Aaa$), 2$`M_A^{\lambda}`$(Aaa$), 2$`M_A^{b}`$(Aba$), 2$`M_A^{\lambda}`$(Aba$). Первые два и последние два множества (объединяем множества, имеющие в скобках одинаковые цепочки) имеют пустые пересечения, поэтому грамматика является LL(2). Однако 2$`M_A^{b}`$ и 2$`M_A^{\lambda}`$ (теперь объединили по верхнему индексу) имеют непустое пересечение, поэтому грамматика НЕ строго LL(2).

На строго LL(3). Строим 3$`M_A^{b}`$ и 3$`M_A^{\lambda}`$, проходя по ВСЕМ вхождениям А в правые части правил. Первое множество = {baa, bba}, второе = {aa, ba}. Пересечение уже пустое, поэтому грамматика строго LL(3).
# 16. Упростить грамматику (устранить непроизводящие и недостижимые правила).

#### Алгоритм устранения непроизводящих и недостижимых нетерминалов:

1. Делим все нетерминалы на производящие и непроизводящие
    1. Строится множество $`N_R^1=\{A|A\rightarrow\beta_j\in V_T^{*}\}`$
    2. Строятся множества $`N_R^{i+1}=\{A|A\rightarrow\beta_j,\beta_j\in(N_R^i\cup V_T^*)\}`$
2. Удаляем все правила, содержащие непроизводящие нетерминалы  
Пример:  
$`A\rightarrow AA|BA`$. Нетерминал А никогда не будет заменен терминальной цепочкой

1.	Построение множества достижимых нетерминалов DR:
    - Начальное значение $`D_0=S`$;
    - Итерационное построение множества  $`D_{i+1}=D_i\cup \{A|B\rightarrow \alpha A\beta\in R\space\&\space B\in D_i\}`$
    - Построение продолжается, пока не получим $`D_{i+1}=D_i \space\text{или}\space D_{i+1}=V_N\text{. Тогда }V_N'=D_{i+1}`$
2.	Построение мн-ва правил преобразованной грамматики:
$`R'=\{R_i|R_i=(A\rightarrow\varphi), A\in V_N',\varphi\in(V_N\cup V_T)^*\}`$

Суть в том, что мы просто выкидываем все правила, которые содержат как те, так и другие виды нетерминалов. Непроизводящими считаются те нетерминалы, которые никаким образом не могут замениться терминальной цепочкой.
# 17. Устранить $`\lambda`$-правила в заданной грамматике.

## Задача 6, вариант 45

Исключить $`\lambda`$-правила в грамматике:
```math
\begin{cases}
    S \to SA | aA \\
    A \to AB | \lambda \\
    B \to bB | \lambda
\end{cases}
```

*Решение:*

Сначала преобразуем правило для нетерминала $`B`$:
```math
B \to b | bB
```

Т.к. $`B`$ содержал $`\lambda`$-правило, выражение для $`A`$ будет изменено следующим образом:
```math
A \to A|B|AB
```

Правило для $`S`$ будет записано так:
```math
S \to S|SA|a|aA
```

Итоговая грамматика:
```math
\begin{cases}
    S \to SA|aA|S|a \\
    A \to A|B|AB \\
    B \to b | bB
\end{cases}
```
# 18. Устранить цепные правила в заданной грамматике.

Цепные – правила вида A -> B
1.	Построение для каждого нетерминала множества $`N_A=\{B|A\Rightarrow^+ B\}`$:  
    a.Начальное значение $`N_A^0=\{A\}`$;  
    b. $`N_A^{i+1}=N_A^i\cup \{C|B\rightarrow C\in R\space\&\space B\in N_A^i\}`$;  
    с.Построение продолжается, пока не получим $`N_A^{i+1}=N_A^i\text{. Тогда }N_A^{i+1}=N_A`$.
*На этом шаге в общем строим для каждого нетерминала множество нетерминалов, выводимых из этого символа.*

2.	Построение множества правил преобразованной грамматики:  
    Если $`B\rightarrow\alpha\in  R`$ и не является цепным правилом, то включить в R' все правила вида $`A\rightarrow\alpha`$, для всех A таких, что $`B\in N_A`$
*Если из нетерминала B выводится цепочка $`\alpha`$, а из нетерминала А выводится цепным правилом нетерминал В, то добавляется правило A $`\rightarrow`$ $`\alpha`$ для всех А, во множества которых входит В.*
# 19. Построить грамматику заданного класса, порождающую объединение (конкатенацию, итерацию) языков, порождаемых заданными грамматиками.

## Задача 4, вариант 45

Построить А-грамматику для языка $`L(G_1)L(G_2)`$, где

```math
G_1:
    \begin{cases}
        S \to acS | caC \\
        C \to cC | \lambda
    \end{cases}
```

```math
G_2:
    \begin{cases}
        S \to aS | cC \\
        C \to cC | \lambda
    \end{cases}
```

*Решение:*

Представим $`L(G_1)`$ и $`L(G_2)`$ в виде регулярного выражения:
```math
L(G_1) = (ac)^*cac^*
```
```math
L(G_2) = a^*cc^*
```
Отсюда
```math
L(G_1)L(G_2) = (ac)^*cac^*a^*cc^*
```

Сократить это выражение не получится, поэтому 
```mermaid
graph LR
    S((S))
    style S fill:#3f3,stroke:#000,stroke-width:4px
    A((A))
    style A fill:#fff,stroke:#000,stroke-width:4px
    B((B))
    style B fill:#fff,stroke:#000,stroke-width:4px
    C((C))
    style C fill:#fff,stroke:#000,stroke-width:4px
    D((D#))
    style D fill:#fff,stroke:#000,stroke-width:4px

    S--a-->A
    S--c-->B
    A--c-->S
    B--a-->C
    C--a-->C
    C--c-->C
    C--c-->D
    D--c-->D
```

По автомату строим грамматику:
```math
\begin{cases}
    S \to aA | cB \\
    A \to cA \\
    B \to aC \\
    C \to aC | cC | cD \\
    D \to cD | \lambda
\end{cases}
```
# 20. Провести грамматический разбор заданной цепочки в заданной грамматике (ГПП, LL(1)).

В LL(1) начинаем разбор цепочки с S$, после чего смотрим все $`M_S^{y}`$, где y - правые части правил для S. Заменяем S такой правой частью из его правил, в M которого входит самый левый символ рассматриваемой цепочки (в данном случае а). После чего самый левый символ из цепочки и из разбора удаляем, а процедуру повторяем уже для следующего нетерминала. Если мы успешно дошли до $, цепочка принадлежит L(G), иначе не принадлежит.
![](../images/t20_1.png)
![](../images/t20_2.png)

В ГПП заключаем цепочку в маркеры. Строим таблицу с отношениями, пример построения в задании 14. Берём очередной символ из входного буфера (слева направо). Если между верхним символом стека и первым символом цепочки отношение <$`\circ`$ или ≗ , то заносим этот символ из входной цепочки в стек и переходим к очередному символу, если отношение $`\circ`$>, то переходим на следующий абзац. Если нет отношения предшествования, то цепочка не принадлежит языку, порождаемому грамматикой.

Обратное движение: из стека вынимаются символы до первого 
отношения <$`\circ`$ между первым символом стека и символом цепочки во входном буфере. Если такой символ есть, то переходим к следующему абзацу, иначе цепочка не принадлежит языку, порождаемому грамматикой.

Применяем свёртку (заменяем выделенный фрагмент на левую часть правила грамматики, правая часть которого совпадает с основой) и возвращаемся к началу алгоритма (после заключения цепочки в маркеры и построения таблицы). Если свёртка неприменима (нет такой правой части правила, то цепочка не принадлежит языку, порождаемому грамматикой.

Если в результате применения свёртки приходим к цепочке $ S $, то исходная цепочка принадлежит языку, порождаемому грамматикой, в противном случае цепочка не принадлежит языку, порождаемому грамматикой.

Пример: ![](../images/t20_3.png)
# 21. Решить систему уравнений в классе регулярных выражений.

Обычно системы решаются по 21 тождеству $`\alpha=\beta^*\gamma \iff \alpha=\beta\alpha+\gamma`$

## Задача 7, вариант 44

Условие:
```math
\begin{cases}
    x=y+bz \\
    y=az+1 \\
    z=by+a
\end{cases}
```

*Решение:*

Подставим выражение для $`z`$ в $`y`$:
```math
\begin{cases}
    x=y+bz \\
    y=aby+aa+1 \\
    z=by+a
\end{cases}
```

Используем тождество $`\alpha=\beta^*\gamma \iff \alpha=\beta\alpha+\gamma`$ для $`y`$:
```math
\begin{cases}
    x=y+bz \\
    y=(ab)^*(a^2+1) \\
    z=by+a
\end{cases}
```

Получили $`y`$. Подставим это значение в остальные переменные:
```math
\begin{cases}
    x = y+bby+ba \\
    y=(ab)^*(a^2+1) \\
    z=by+a
\end{cases}
```
```math
\begin{cases}
    x=(1+b^2)(ab)^*(a^2+1)+ba \\
    y=(ab)^*(a^2+1) \\
    z=b(ab)^*(a^2+1) + a
\end{cases}
```
# 22. Решить систему уравнений итерационным методом.

Итерационный метод решения нормальных уравнений:  
1. на нулевой итерации полагаем все переменные, стоящие в правых частях уравнений системы равными 0 (пустые языки, $`\oslash`$) и получаем выражения для левых частей.
2. на каждой следующей итерации подставляем в правую часть системы значения переменных, полученные на предыдущей итерации в левой части.
3. повторяем шаг 2 до тех пор, пока не будет найдена очевидная закономерность для каждой из переменных.

Пример: ![](../images/t22_1.png)
 ![](../images/t22_2.png)
  ![](../images/t22_3.png)
   ![](../images/t22_4.png)
# 23. По РБНФ построить БНФ (синтаксическую диаграмму) или обратное преобразование.

##  Построить БНФ по РБНФ

### Алгоритм

Основное отличие РБНФ от БНФ заключается в том, что разрешаются выражения вида:
- $`[ \ ]`$ - элемент может как входить, так и не входить в цепочку
- $`\{ \ \}`$ - элемент может не входить, либо повторяться произвольное число раз
- $`( \ )`$ - элементы могут группироваться
- Нетерминалы пишутся как обычные символы
- Терминалы заключаются в одинарные кавычки $` `` `$
- Вместо $`\rightarrow`$ пишется $`::=`$
- В конце выражения ставится точка

### Примеры

```math
РБНФ: \\
S = `\psi`(`\phi_1`|`\phi_2`). \\
БНФ: \\
<S> ::= \psi\phi_1|\psi\phi_2
```

```math
РБНФ: \\
S = \{(`a`|`b`)\}(`c`|D)[B]. \\
БНФ: \\
<S> ::= <P_1><P_2><P_3> \\
<P_1> ::= | \ a<P_1>| \ b<P_2> \\
<P_2> ::= c \ |<D> \\
<P_3> ::= | <B>
```

## Построение синтаксической диаграммы по РБНФ

### Алгоритм

Основные принципы построения синтаксической диаграммы по РБНФ:
- Терминалы помещаются в кружки, нетерминалы - в прямоугольники
$`S ::= "a"A.`$
![](../images/t23_1.png)
- Выбор альтернатив представляется в виде разветвления диаграммы
$`S ::= "a" | "b" .`$
![](../images/t23_2.png)
- Выбор необязательного элемента представляется в виде "петлей" по ходу диаграммы
$`S ::= ["a"].`$
![](../images/t23_4.png)
- Выбор 0 или любого количества элементов представляются в виде "петлей" против хода диаграммы
$`S ::= \{"a"\}.`$
![](../images/t23_3.png)
- Для каждого нетерминала в левой части РБНФ строится отдельная синтаксическая диаграмма

### Пример
```math
S = \{(`a`|`b`)\}(`c`|D)B\{B\}.
```
Синтаксическая диаграмма:
![](../images/t23_5.png)

# 24. Построить синтаксическое дерево для цепочки в заданной грамматике.

## Алгоритм
- Сначала строится вывод цепочки в заданной грамматике
- Каждому нетерминалу в выводе соответствует узел, каждому терминалу - лист
- Дерево строится таким образом, чтобы при ЛКП (условно) обходе дерева получалась заданная цепочка

## Пример
#### Постановка задачи
```math
\begin{cases}
S \rightarrow aS \ | \ AB  \\
A \rightarrow aAb \ | \ c \\
B \rightarrow ddA \\
\end{cases}
```
В заданной грамматике построить синтаксическое дерево для цепочки $`aaacbbddacb`$
#### Решение
![](../images/t24_1.png)

# 25. Применить к цепочке заданную СУ-схему.

## Алгоритм

- Применение СУ-схемы записывается в виде $`<\alpha, \beta> \ \Rightarrow \ <\gamma, \omega>`$, где $`\alpha, \beta \in (V_{T_{in}} \cup V_{N_{in}})^*; \gamma, \omega \in (V_{T_{out}} \cup V_{N_{out}})^*`$
- Последовательно строится вывод цепочки с параллельным использованием двух правил

## Пример
#### Постановка задачи
```math
\begin{cases}
S \rightarrow aS, aSd \\
S \rightarrow AB, AfB \\
A \rightarrow aAb, abA \\
A \rightarrow c,f \\
B \rightarrow ddA,dA \\
\end{cases}
```
Применить СУ-схему к цепочке $`aacbddc`$

#### Решение
```math
<S, S> \Rightarrow <aS, aSd> \Rightarrow <aAB, aAfBd> \Rightarrow
```
```math
\Rightarrow <aaAbB,aabAfBd> \Rightarrow <aacbB, aabffBd> \Rightarrow
```
```math
\Rightarrow <aacbddA, aabffdAd> \Rightarrow <aacbddc, aabffdfd>
```

Ответ: $`aabffdfd`$

# 26. Построить последовательное (параллельное) соединение заданных автоматов.

## Последовательное соединение автоматов
Условно можно представить, что на вход даётся последовательность символов, а автомат совершает отображение символа в какой-то другой.  
Таким образом, при последовательном соединении происходит "двойное" преобразование элементов, которое можно представить в виде $`\alpha \Rightarrow \beta \Rightarrow \gamma`$, где $`\alpha \in V_{in_1}`$, $`\beta \in V_{out_1} \cap V_{in_2}`$, $`\gamma \in V_{out_2}`$, $`V_{out_1} = V_{in_2}`$.
Можно представить в виде диаграммы:
![](../images/t26_1.png)

### Алгоритм
- Строится таблица переходов для каждого из автоматов
- Строится "декартово произведение" этих таблиц:
  -  Если $`A \in V_{N_1}`$, $`B \in V_{N_2}`$, то $`AB \in V_N`$, где $`V_N`$ - множество нетерминалов последовательного соединения автоматов; $`V_N = V_{N_1} \times V_{N_1}`$
  - Если $`\alpha \in V_{in_1}`$, $`\beta \in V_{out_1} \cap V_{in_2}`$, $`\gamma \in V_{out_2}`$, то $`\alpha \in V_{in}`$, $`\gamma \in V_{out}`$, где $`V_{in}, V_{out}`$ - множества входных и выходных терминалов последовательного соединения соответственно
  - Правила применяются для входов (входы берутся из начального автомата) и выходов (выходы берутся из конечного автомата), нетерминалы переходов берутся из "декартова произведения" множеств нетерминалов, то есть если совершается переход по $`a_i`$ в $`q_i`$ с выходом $`b`$, а следующий совершает по $`b`$ переход в $`q_j`$ с выходом $`с_i`$, то ячейке перехода последовательного соединения будет стоять $`q_iq_j`$ с входом $`a_i`$ и выходом $`c_j`$
- Полученная таблица - таблица переходов последовательного соединения автоматов

### Пример
#### Постановка задачи
![](../images/t26_2.png)
Построить последовательное соединение автоматов $`A_1`$ и $`A_2`$

#### Решение
Таблица переходов автомата $`A_1`$
| | $`q_1`$  | $`q_2`$ | 
|---|---|---|
|  $`0`$ | $`q_1 | a`$ | $`q_2 | b`$ |
|  $`1`$ | $`q_2 | b`$ | $`q_2 | a`$ |

Таблица переходов автомата $`A_2`$
| | $`q_3`$  | $`q_4`$ | 
|---|---|---|
|  $`a`$ | $`q_4 | 2`$ | $`q_4 | 3`$ |
|  $`b`$ | $`q_4 | 2`$ | $`q_3 | 3`$ |

Таблица последовательного соединения автоматов
| | $`q_1q_3`$  | $`q_1q_4`$ | $`q_2q_3`$  | $`q_2q_4`$ |
|---|---|---|---|---|
|  $`0`$ | $`q_1q_4 | 2`$ | $`q_1q_4 | 3`$ | $`q_2q_4 | 2`$ | $`q_2q_3 | 3`$ |
|  $`1`$ | $`q_2q_4 | 2`$ | $`q_2q_3 | 3`$ | $`q_2q_4 | 2`$ | $`q_2q_4 | 3`$ |

Диаграмма последовательного соединения:
![](../images/t26_3.png)

## Параллельное соединение автоматов
Можно представить, что на вход автоматам подаются символы, тогда двум параллельно соединённым автоматам на вход будет подаваться пара символов (условно можно обозначить как $`ab`$ или $`(a, b)`$).
При параллельном соединении автоматов на вход подаётся некоторая пара символов, каждый из которых независимо преобразуется.
Параллельное соединение автоматов бывает двух видов:
- С общим входом, когда во входной паре могут быть только одинаковые символы
![](../images/t26_4.png)
- С разными входами, когда на вход может подаваться любая пара символов входных алфавитов
![](../images/t26_5.png)

### Алгоритм
- Строится таблица переходов для каждого из автоматов
- Строится "декартово произведение" этих таблиц:
  - Если $`A \in V_{N_1}`$, $`B \in V_{N_2}`$, то $`AB \in V_N`$, где $`V_N`$ - множество нетерминалов последовательного соединения автоматов; $`V_N = V_{N_1} \times V_{N_1}`$
  - Если $`a \in V_{T_1}`$, $`b \in V_{T_2}`$, то $`ab \in V_{T_1} \times V_{T_2} = V_T`$ - множество терминалов последовательного соединения автоматов
  - Правила применяются следующим образом: если для правила с входом $`a`$, нетерминалом $`q_i`$, выходом $`b`$ строится параллельное соединение с правилом с входом $`c`$, нетерминалом $`q_j`$, выходом $`d`$, то результирующим будет правило с входом $`ac`$, нетерминалом $`q_iq_j`$, выходом $`bd`$
- Если соединение с разными входами, то полученная таблица - искомая
- Если соединение с общим входами, то из таблицы удаляются все строки, содержащие пары различных терминалов во входах

### Пример 1
#### Постановка задачи
![](../images/t26_6.png)
Построить параллельное соединение автоматов c различными входами $`A_1`$ и $`A_2`$

#### Решение
Таблица переходов автомата $`A_1`$
| | $`q_1`$  | $`q_2`$ | 
|---|---|---|
|  $`a`$ | $`q_2 | a`$ | $`q_2 | b`$ |
|  $`b`$ | $`q_1 | a`$ | $`q_1 | b`$ |

Таблица переходов автомата $`A_2`$
| | $`q_3`$ |
|---|---|
|  $`0`$ | $`q_3 | 1`$ |
|  $`1`$ | $`q_3 | 0`$ |

Таблица параллельного соединения автоматов с различными входами
| | $`q_1q_3`$  | $`q_2q_3`$ |
|---|---|---|
|  $`a0`$ | $`q_2q_3 | a1`$ | $`q_2q_3 | b1`$ |
|  $`a1`$ | $`q_2q_3 | a0`$ | $`q_1q_3 | b0`$ |
|  $`b0`$ | $`q_1q_3 | a1`$ | $`q_2q_3 | b1`$ |
|  $`b1`$ | $`q_1q_3 | a0`$ | $`q_1q_3 | b0`$ |

Диаграмма автомата
![](../images/t26_7.png)

### Пример 2
#### Постановка задачи
![](../images/t26_8.png)
Построить параллельное соединение с общим входом автоматов $`S_1`$ и $`S_2`$, заданных таблицами переходов и выходов

#### Решение
Таблица параллельного соединения автоматов с общим входом
|| $`AC`$ | $`AD`$ | $`BC`$ | $`BD`$ |
|---|---|---|---|---|
| $`aa`$ | $`AD|cc`$ | $`AD|cd`$ | $`BD|dc`$ | $`BD|dd`$ |
| $`bb`$ | $`BC|dd`$ | $`BC|dc`$ | $`AC|cd`$ | $`AC|cc`$ |

Диаграмма автомата
![](../images/t26_9.png)

# 27. Реализовать заданный автомат правильно построенной логической сетью (определить функции переходов и выходов).

## Алгоритм
- Состояния и терминалы автомата кодируются логическими 0 и 1 в соответствии с заданной схемой
- Записывается временная таблица: в левой её части находятся закодированные входы и "состояния входа", в правой - "состояния выхода" и выходы
- В соответствии с кодировкой все значения в столбцах таблицы разделяются на единичные значения
- Строятся логические функции для значений в правой части таблицы (по значениям 1)

Замечание: правая и левая часть таблицы - названия условные, можно просто делить таблицу визуально пополам

## Пример
#### Постановка задачи
|| $`q_{00}`$ | $`q_{01}`$ | $`q_{10}`$ |
|---|---|---|---|
| $`a`$ | $`q_{00}|a`$ | $`q_{01}|b`$ | $`q_{01}|a`$ |
| $`b`$ | $`q_{01}|b`$ | $`q_{10}|a`$ | $`q_{00}|b`$ |

Записать логические функции переходов и выходов для автомата, закодировав $`a - 0`$, $`b - 1`$, состояния - их номерами

#### Решение
$`a(t)`$ - функция входов
$`Q(t)`$ - функция входных состояний
$`Q(t+1)`$ - функция выходных состояний
$`b(t)`$ - функция выходов
Временная таблица
| $`a(t)`$ | $`Q(t)`$ | $`Q(t+1)`$ | $`b(t)`$ |
|---|---|---|---|
| $`0`$ | $`00`$ | $`00`$ | $`0`$ |
| $`1`$ | $`00`$ | $`01`$ | $`1`$ |
| $`0`$ | $`01`$ | $`01`$ | $`1`$ |
| $`1`$ | $`01`$ | $`10`$ | $`0`$ |
| $`0`$ | $`10`$ | $`01`$ | $`0`$ |
| $`1`$ | $`10`$ | $`00`$ | $`1`$ |

Таблица разделённых входов и выходов
| $`a`$ | $`y^+_1`$ | $`y^+_2`$ | $`y^-_1`$ | $`y^-_2`$ | $`b`$ |
|---|---|---|---|---|---|
| $`0`$ | $`0`$ | $`0`$ | $`0`$ | $`0`$ | $`0`$ |
| $`1`$ | $`0`$ | $`0`$ | $`0`$ | $`1`$ | $`1`$ |
| $`0`$ | $`0`$ | $`1`$ | $`0`$ | $`1`$ | $`1`$ |
| $`1`$ | $`0`$ | $`1`$ | $`1`$ | $`0`$ | $`0`$ |
| $`0`$ | $`1`$ | $`0`$ | $`0`$ | $`1`$ | $`0`$ |
| $`1`$ | $`1`$ | $`0`$ | $`0`$ | $`0`$ | $`1`$ |

Строим логические функции (по значениям 1)
```math
y^-_1 = a \wedge y^+_2
```
```math
y^-_2 = a \vee y^+_1 \vee y^+_2
```
```math
b = a \vee y^+_2 \vee a \wedge y^+_1
```

# 28. Определить автоматное отображение, задаваемое автоматом Мили.
# 29. Построить автомат Мили, реализующий данное автоматное отображение.
# 30. Построить автомат, выделяющий вхождение заданного слова в произвольной цепочке (например, **ababca** в цепочке $`x \in \{a,b,c\}^+`$).

## Алгоритм
Строятся переходы из одного символа в другой, если попался нужный символ - переходим на следующую вершину и проверяем дальнейшие вхождения, если не нашли нужное откатываемся в начало
Чем-то напоминает схему Маркова

## Пример
#### Постановка задачи
Построить автомат Мили, заменяющий в последовательностях букв алфавита $`V = \{a, b, c\}`$ все вхождения цепочек $`ababb`$ на вхождения $`ababc`$

#### Решение
![](../images/t28-30_1.png)

# 31. Проверить свойство префикса для представленной схемы кодирования.

Свойство префикса: если в код входит слово a, то для любой непустой строки b слова ab в коде не существует

## Алгоритм
Просматривается множество элементарных кодов на предмет того, чтобы ни один из них не являлся началом какого-то другого

## Пример
#### Постановка задачи
1. $`C_1 = \{ac, c, bb, abc, bac, abb\}`$
2. $`C_2 = \{a, ab, abb,... ab^n,....\}`$

Проверить заданные схемы кодирования на свойство префикса

#### Решение
1. Невозможно найти такое $`\alpha \in C_1`$, чтобы $`\forall \beta: \alpha\beta \in C`$ - схема кодирования обладает свойством префикса
2. Код вида $`ab^{n-1}`$ будет являться префиксным для $`ab^n`$. Схема кодирования свойством префикса не обладает

# 32. Проверить однозначность представленной схемы алфавитного кодирования.

## Алгоритм
- Первоначально схема кодирования проверяется на свойство префикса: если она им обладает, то является однозначной
- Каждый элементарный код разделяется на несколько частей в виде $`\alpha - \beta_1-...-\beta_n-\gamma`$:
  - $`\alpha, \gamma`$ - любые, но не могут быть элементарными кодами, а тривиальный случай $`\alpha = \lambda, \gamma = \lambda`$ не рассматривается
  - $`\beta_i, i = \overline{1, n}`$ являются элементарными кодами, либо $`\lambda`$
  - для каждого элементарного кода находятся все подобные разложения
- Выбираются только те разложения, первый и последний элемент которых встречаются как в начальных элементах всех разложений, так и в конечных
- Строится граф разложений по принципу "вершина - дуга - вершина - ...." (чередование)
- Если существует цикл, проходящий через вершину $`\lambda`$, то схема кодирования однозначной не является (по самому циклу, обходя его начиная с $`\lambda`$, возможно получить сообщение, в котором проявляется неоднозначность)

## Пример
#### Постановка задачи
Задана схема кодирования $`C = \{10, 12, 012, 101, 2100\}`$.

Проверить, является ли она однозначной

#### Решение

Схема кодирования не обладает свойством префикса, т.к. $`10 \subset 101`$.

Простроим разложения каждого из элементарных кодов (входящие в начало и конец элементы выделены)

- $`10`$:
  - $`\textbf{1} - \lambda - \textbf{0}`$
- $`12`$:
  - $`\textbf{1} - \lambda - \textbf{2}`$
- $`012`$:
  - $`\textbf{01} - \lambda - \textbf{2}`$
  - $`\textbf{0} - 12 - \bm{\lambda}`$
- $`101`$:
  - $`\textbf{1} - \lambda - \textbf{01}`$
  - $`\bm{\lambda} - 10 - \textbf{1}`$
- $`2100`$:
  - $`\textbf{2} - \lambda - 100`$
  - $`21 - \lambda - 00`$
  - $`210 - \lambda - \textbf{0}`$
  - $`\textbf{2} - 10 - \textbf{0}`$

Для построения графа выбираются только разложения с выделенными началами и концами

Граф разложения (синим выделен один из возможных циклов):
![](../images/t32_1.png)
Схема кодирования однозначной не является

Рассмотрим выделенное слово: $`101012`$
Возможные выводы:
- $`101 - 012`$
- $`10 - 10 - 12`$


# 33. Проверить возможность построения схемы кодирования с заданными параметрами.

Замечание 1: проверяется возможность построения префиксной схемы кодирования

Замечание 2: задача обычно идёт совместно с построением схемы кодирования с заданными параметрами

## Алгоритм
Для проверки используется неравенство МакМиллана:
```math
\sum^k_{i = 1} \frac{1}{q^{l_i}} \leq 1
```
где k - количество символов одной длины в схеме кодирования, $`q`$ - мощность кодирующего алфавита, $`l_i`$ - длины символов

Если заданная схема кодирования не удовлетворяет неравенству, то построить префиксный код невозможно

## Пример
#### Постановка задачи
Проверить возможность построения схемы кодирования с $`V = \{a, b\}`$, и последовательностью длин элементарных кодов $`\{2, 2, 3, 3, 4, 4, 4, 4\}`$

#### Решение
```math
|V| = 2 = q
```

```math
\sum^k_{i = 1} \frac{1}{q^{l_i}} = \frac{2}{2^2} + \frac{2}{2^3} + \frac{4}{2^4} = \frac{1}{2} + \frac{1}{4} + \frac{1}{4} = 1 \leq 1
```

Схема кодирования удовлетворяет неравенству МакМиллана, значит возможно построение префиксного кода

# 34. Построить схему алфавитного кодирования по заданным параметрам.

Замечание 1: строится возможность префиксная схема кодирования

Замечание 2: задача обычно идёт вместе с проверкой возможности построения префиксного кода

## Алгоритм

Строится кодовое дерево:
- Узловые вершины не подписываются
- Дуги между вершинами подписываются символом, которому дуга соответствует
- Листовые вершины - конечные элементарные коды

Восстановление схемы кодирования:
- Берётся произвольная листовая вершина
- Совершается проход "вверх" до узла дерева
- По ходу обхода в обратном порядке выписывается элементарный код
- Процесс повторяется для остальных листовых вершин

## Пример
#### Постановка задачи
Задана схема кодирования с последовательностью длин элементарных кодов $`\{2, 2, 3, 3, 4, 4, 4, 4\}`$. Построить схему кодирования и кодовое дерево

#### Решение
Кодовое дерево:
![](../images/t34_1.png)

Схема кодирования:
```math
a_1 - 00
```
```math
a_2 - 10
```
```math
a_3 - 010
```
```math
a_4 - 011
```
```math
a_5 - 1110
```
```math
a_6 - 1111
```
```math
a_7 - 1100
```
```math
a_8 - 1101
```

# 35. Построить префиксный код с минимальной избыточностью для заданных вероятностей букв.

![](../images/35.jpg)
 Стрелки пунктиром и красным цветом - для наглядности.
 $`l_{cp}`$ = сумме произведений вероятности буквы на длину ее кода (например, длина кода 0110 = 4, а его вероятность в текущем задании = 0,09).
# 37. Построить код Хемминга для данных последовательностей.

## Задача 9, вариант 45

Построить код Хемминга, исправляющий единичную ошибку для сообщения $`1110`$.

*Решение:*

Введём обозначения:
```math
\begin{matrix}
- & - & 1 & - & 1 & 1 & 0 \\
b_1 & b_2 & b_3 & b_4 & b_5 & b_6 & b_7
\end{matrix}
```

Тогда необходимо вычислить:
```math
b_1=b_3 \oplus b_5 \oplus b_7 = 1 \oplus 1 \oplus 0 = 0
```
```math
b_2=b_3 \oplus b_6 \oplus b_7 = 1 \oplus 1 \oplus 0 = 0
```
```math
b_4=b_5 \oplus b_6 \oplus b_7 = 1 \oplus 1 \oplus 0 = 0
```

Код Хемминга тогда: $`0010110`$
# 38. Проверить корректность полученного сообщения и восстановить при необходимости единичную ошибку.

## Задача 9, вариант 45

Проверить сообщение $`1110010`$ в коде Хемминга, при необходимости исправить одиночную ошибку и выделить смысловую часть сообщения.

*Решение:*

Введём обозначения:
```math
\begin{matrix}
1 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
b_1 & b_2 & b_3 & b_4 & b_5 & b_6 & b_7
\end{matrix}
```

Найдём $`S'=s_4s_2s_1`$:
```math
s_1=b_1 \oplus b_3 \oplus b_5 \oplus b_7 = 1 \oplus 1 \oplus 0 \oplus 0 = 0
```
```math
s_2=b_2 \oplus b_3 \oplus b_6 \oplus b_7 = 1 \oplus 1 \oplus 1 \oplus 0 = 1
```
```math
s_4=b_4 \oplus b_5 \oplus b_6 \oplus b_7 = 0 \oplus 0 \oplus 1 \oplus 0 = 1
```

Получили $`S'=110_2=6_{10}`$. Значит ошибка в $`b_6`$. Исправленный код: $`1110000`$.

Смысловая часть сообщения - это $`b_3b_5b_6b_7=1010`$, исправленное сообщение: $`1000`$.
